\باب{لاپلاس بدل}

\حصہ{تعریف}
کسی تفاعل \عددی{f(t)} کا \اصطلاح{لاپلاس بدل}\فرہنگ{لاپلاس بدل}\حاشیہب{Laplace transform}\فرہنگ{Laplace transform} درج ذیل مساوات دیتا ہے
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_بدل_تعارف}
\Laplace[f(t)]=\bF(s)=\int_0^{\infty} f(t) e^{-st}\dif t
\end{align}
جہاں \عددی{s} \اصطلاح{مخلوط تعدد}\فرہنگ{مخلوط تعدد}\فرہنگ{تعدد!مخلوط}\حاشیہب{complex frequency}\فرہنگ{complex!frequency}\فرہنگ{frequency!complex} ہے
\begin{align}
s=\sigma+j\omega
\end{align}
اور تفاعل \عددی{f(t)} کی قیمت \عددی{t<0} پر صفر کے برابر ہے۔
\begin{align}
f(t)=0\quad t<0
\end{align}
لاپلاس بدل سے ادوار کا حل \عددی{t\ge0} کے لئے حاصل کیا جاتا ہے جبکہ \عددی{t<0} کو ابتدائی حالت میں سمویا جاتا ہے۔ لاپلاس بدل وقتی دائرہ کار میں تفاعل \عددی{f(t)} کو تعددی دائرہ کار کے تفاعل \عددی{\bF(s)} میں تبدیل کرتی ہے۔ 

کسی تفاعل کا لاپلاس بدل اس صورت پایا جاتا ہے جب تفاعل درج ذیل شرط پر پورا اترتا ہو جہاں \عددی{\sigma} کوئی مثبت قیمت ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_شرط_بدل_پایا_جاتا_ہے}
\int_0^{\infty} e^{-\sigma t}\abs{f(t)}\dif t<\infty
\end{align}
لاپلاس بدل کے حصول میں \عددی{e^{-\sigma t}} کے ارتکازی جزو  کی بنا کئی ایسے کئی اہم تفاعل کے لاپلاس بدل پائے جاتے ہیں جن کے \اصطلاح{فوریئر بدل}\فرہنگ{فوریئر بدل}\حاشیہب{Fourier transform}\فرہنگ{Fourier transform} نہیں پائے جاتے۔برقی ادوار میں ایسے تفاعل استعمال کئے جاتے ہیں جن کے لاپلاس بدل پائے جاتے ہوں۔

\اصطلاح{الٹ لاپلاس بدل}\فرہنگ{الٹ لاپلاس بدل}\فرہنگ{لاپلاس بدل!الٹ}\حاشیہب{inverse Laplace transform}\فرہنگ{inverse Laplace transform}\فرہنگ{Laplace!inverse transform} درج ذیل مساوات دیتی ہے
\begin{align}
\Laplace^{-1}\left[\bF(s)\right]=f(t)=\frac{1}{2\pi j}\int_{\sigma_1-j\omega}^{\sigma+j\omega} \bF(s) e^{st} \dif s
\end{align}
 جہاں \عددی{\sigma_1} حقیقی ہے اور اس کی قیمت مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_شرط_بدل_پایا_جاتا_ہے} کے \عددی{\sigma} سے زیادہ ہے یعنی \عددی{\sigma_1>\sigma} ہے۔الٹ لاپلاس بدل تعددی دائرہ کار میں تفاعل \عددی{\bF(s)} کو وقتی دائرہ کار کے تفاعل \عددی{f(t)} میں تبدیل کرتی ہے۔

لاپلاس بدل آسانی سے حاصل ہوتا ہے جبکہ الٹ لاپلاس بدل مشکل سے حاصل ہوتا ہے۔ہم کئی تفاعل کے لاپلاس بدل حاصل کرتے ہوئے انہیں جدول میں جوڑیوں کی صورت میں لکھیں گے اور الٹ بدل کو اسی جدول سے دیکھ کر حاصل کریں گے۔کسی بھی وقتی تفاعل \عددی{f(t)} کا منفرد لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)} پایا جاتا ہے لہٰذا دو مختلف وقتی تفاعل \عددی{f_1(t)} اور \عددی{f_2(t)} کے لاپلاس بدل کسی بھی صورت میں یکساں نہیں ہو سکتے ہیں۔یوں کسی بھی لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)} کو سادہ ترین اجزاء میں تقسیم کرتے ہوئے ان کے الٹ بدل کو جدول سے پڑھا جاتا ہے۔تمام اجزاء کے الٹ لاپلاس بدل کا مجموعہ درکار وقتی تفاعل ہو گا۔ہم لاپلاس بدل کو \اصطلاح{جزوی کسری پھیلاو}\فرہنگ{جزوی کسری پھیلاو}\حاشیہب{partial fraction expansion}\فرہنگ{partial fraction expansion} کے ذریعہ اجزاء میں تقسیم کریں گے۔

\حصہ{تفاعل یکتائی}
برقی ادوار میں \اصطلاح{اکائی سیڑھی تفاعل}\فرہنگ{اکائی سیڑھی تفاعل}\فرہنگ{سیڑھی!تفاعل}\حاشیہب{unit step function}\فرہنگ{unit step function} \عددی{u(t)} اور  \اصطلاح{اکائی ضرب تفاعل}\فرہنگ{اکائی ضرب تفاعل}\حاشیہب{unit impulse function}\فرہنگ{impulse!function}  \عددی{\sigma(t)} نہایت اہم ہیں۔ایسے تفاعل جو یا تو خود کہیں غیر متناہی ہوں اور یا ان کا تفرق  کہیں غیر متناہی ہو کو \اصطلاح{یکتائی تفاعل}\فرہنگ{یکتائی تفاعل}\حاشیہب{singularity function}\فرہنگ{singularity function} کہتا ہے۔ اکائی سیڑھی تفاعل اور اکائی ضرب تفاعل یکتائی تفاعل ہیں۔اکائی سیڑھی تفاعل پر صفحہ \حوالہصفحہ{حصہ_عارضی_دھڑکن} پر حصہ \حوالہ{حصہ_عارضی_دھڑکن} میں ہم غور کر چکے ہیں۔

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[gray](-0.5,0)--(3,0)node[right]{$t$};
\draw[gray](0,-0.5)--(0,2)node[left]{$u(t)$};
\draw(-0.2,0)--(0,0)--(0,1)node[left]{$1$}--(3,1);
\end{tikzpicture}
\caption*{(الف)}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[gray](-0.5,0)--(3,0)node[right]{$t$};
\draw[gray](0,-0.5)--(0,2)node[left]{$u(t-a)$};
\draw(-0.2,0)--(1,0)node[below]{$a$}--(1,1)--(3,1);
\draw[dashed] (1,1)--(0,1)node[left]{$1$};
\end{tikzpicture}
\caption*{(ب)}
\end{subfigure}%
\caption{اکائی سیڑھی تفاعل۔}
\label{شکل_لاپلاس_اکائی_سیڑھی_الف}
\end{figure}

شکل \حوالہ{شکل_لاپلاس_اکائی_سیڑھی_الف}-الف میں دکھایا گیا اکائی سیڑھی تفاعل درج ذیل لکھا جاتا ہے۔
\begin{align}
u(t)=
\begin{cases}
0 & t<0\\
1& t>0
\end{cases}
\end{align}
اکائی سیڑھی تفاعل \عددی{u(t)}، جیسے باب \حوالہ{باب_عارضی_رد_عمل} میں ذکر کیا گیا، لمحہ \عددی{t=\SI{0}{\second}} پر سوئچ چالو کرتے ہوئے  دور پر \عددی{\SI{1}{\volt}} یا \عددی{\SI{1}{\ampere}} لاگو کرنے کے مترادف ہے۔آئیں شکل \حوالہ{شکل_لاپلاس_اکائی_سیڑھی_الف}-الف میں دکھائے گئے  اکائی سیڑھی تفاعل کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔
%=====================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_لاپلاس_اکائی_سیڑھی_بدل}
شکل \حوالہ{شکل_لاپلاس_اکائی_سیڑھی_الف} کے تفاعل کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

حل:مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_بدل_تعارف} کے استعمال سے شکل-الف کا لاپلاس بدل حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\Laplace[u(t)]&=\int_0^{\infty} u(t) e^{-st}\dif t\\
&=\int_0^{\infty} 1e^{-st} \dif t\\
&=\left . \frac{e^{-st}}{-s}\right|_0^{\infty}\\
&=\frac{e^{-\infty s}-e^{-0 s}}{-s}\\
&=\frac{1}{s} \quad \sigma >0
\end{align*}
حاصل ہوتا ہے  جہاں آخری قدم پر \عددی{\sigma>0} کی بنا \عددی{e^{-\infty s}=0} لکھا گیا ہے۔ اس طرح اکائی سیڑھی تفاعل کا لاپلاس بدل درج ذیل ہے۔
\begin{align}
\Laplace[u(t)]=\bF(s)=\frac{1}{s}
\end{align}
شکل \حوالہ{شکل_لاپلاس_اکائی_سیڑھی_الف}-ب میں  وقت کے لحاظ سے منتقل ہوا اکائی سیڑھی تفاعل دکھایا گیا ہے جس کو \اصطلاح{وقتی منقولہ اکائی سیڑھی تفاعل}\فرہنگ{اکائی سیڑھی تفاعل!وقتی منقولہ}\حاشیہب{time-shifted unit step function}\فرہنگ{unit step function!time-shifted} کہتے ہیں۔آئیں اس کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\Laplace[u(t-a)]&=\int_0^{\infty} u(t-a) e^{-st} \dif t\\
&=\int_0^a 0 e^{-st} \dif t+\int_a^{\infty} 1 e^{-st}\dif t\\
&=0+\left. \frac{e^{-st}}{-s}\right|_a^{\infty}\\
&=\frac{e^{-as}}{s} \quad \sigma >0
\end{align*} 
اس طرح وقتی منقولہ اکائی سیڑھی تفاعل کا لاپلاس بدل درج ذیل ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_منقولہ_اکائی_سیڑھی}
\Laplace[u(t-a)]=F(s)=\frac{e^{-as}}{s}
\end{align}
\انتہا{مثال}
%=============================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_لاپلاس_دھڑکن}
شکل \حوالہ{شکل_لاپلاس_دھڑکن}-الف میں دو عدد اکائی سیڑھی تفاعل سے دھڑکن کا حصول دکھایا گیا ہے۔دھڑکن کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔شکل-ب میں وقت کے لحاظ سے منتقل شدہ دھڑکن دکھائی گئی ہے۔اس کا بھی لاپلاس بدل حاصل کریں۔ 
 \begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[gray](-0.5,0) --(3,0)node[below]{$t$};
\draw[gray](0,-2)--(0,2)node[left]{$u(t)$};
\draw (0,0)--(0,0)--(0,1)node[left]{$1$}--(3,1);
\draw (-0.25,0)--(1,0)node[above]{$a$}--(1,-1)--(3,-1);
\draw[dashed](1,-1)--(0,-1)node[left]{$-1$};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[yshift=-3cm]
\draw[gray](-0.5,0) --(3,0)node[below]{$t$};
\draw[gray](0,-0.25)--(0,2)node[left]{$u(t)$};
\draw (-0.25,0)--(0,0)--(0,1)node[left]{$1$}--(1,1) --(1,0)node[below]{$a$}--(3,0);
\end{tikzpicture}
\caption*{(الف)}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[gray](-0.5,0) --(3,0)node[below]{$t$};
\draw[gray](0,-2)--(0,2)node[left]{$u(t)$};
\draw (-0.25,0)--(1,0)node[below]{$b$}--(1,1)--(3,1);
\draw (-0.25,0)--(2,0)node[above]{$c$}--(2,-1)--(3,-1);
\draw[dashed](1,1)--(0,1)node[left]{$1$};
\draw[dashed](2,-1)--(0,-1)node[left]{$-1$};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[yshift=-3cm]
\draw[gray](-0.5,0) --(3,0)node[below]{$t$};
\draw[gray](0,0)--(0,2)node[left]{$u(t)$};
\draw (-0.25,0)--(1,0)node[below]{$b$}--(1,1)--(2,1) --(2,0)node[below]{$c$}--(3,0);
\draw[dashed](1,1)--(0,1)node[left]{$1$};
\end{tikzpicture}
\caption*{(ب)}
\end{subfigure}%
\caption{مثال \حوالہ{مثال_لاپلاس_دھڑکن} کے  اشکال۔}
\label{شکل_لاپلاس_دھڑکن}
\end{figure}

حل:شکل \حوالہ{شکل_لاپلاس_دھڑکن}-الف کے دھڑکن کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}
f(t)=
\begin{cases}
0& t<0\\
1& 0<t<a\\
0& t>a
\end{cases}
\end{align}
لہٰذا لاپلاس تکمل درج ذیل ہو گا
\begin{align*}
\Laplace[f(t)]&=\int_0^{\infty} f(t) e^{-st} \dif t\\
&=\int_0^a 1e^{-st} \dif t\\
&=\frac{1-e^{-as}}{s} \quad \sigma >0
\end{align*}
یعنی دھڑکن کا لاپلاس بدل
\begin{align}
\Laplace[f(t)]=\frac{1-e^{-as}}{s}
\end{align}
ہو گا۔شکل \حوالہ{شکل_لاپلاس_دھڑکن}-ب کے تفاعل کو اکائی سیڑھی تفاعل کا مجموعہ لکھتے ہوئے
\begin{align*}
f(t)=u(t-b)-u(t-c)
\end{align*} 
لاپلاس بدل لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
\Laplace[f(t)]=\Laplace[u(t-b)]-\Laplace[u(t-c)]
\end{align*}
مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_منقولہ_اکائی_سیڑھی} کے استعمال سے درج بالا کو 
\begin{align}
\Laplace[f(t)]=\bF(s)=\frac{e^{-bs}-e^{-cs}}{s}
\end{align}
لکھ سکتے ہیں۔
\انتہا{مثال}
%===========================

\حصہء{اکائی ضرب تفاعل}
شکل \حوالہ{شکل_لاپلاس_اکائی_جھٹکا_تفاعل}-الف کے مستطیل کی چوڑائی \عددی{a} اور لمبائی \عددی{\tfrac{1}{a}} ہے لہٰذا اس کا رقبہ \عددی{(a\times \tfrac{1}{a}=1)}
 اکائی کے برابر ہے۔مستطیل کی چوڑائی لامتناہی کم \عددی{(a \to 0)} کرنے سے اس کی لمبائی لامتناہی بڑھ \عددی{(\tfrac{1}{a} \to \infty)} جائے گی البتہ اس کا رقبہ اکائی ہی رہے گا۔ایسا مستطیل جس کی چوڑائی صفر کے قریب تر اور رقبہ اکائی ہو کو \اصطلاح{اکائی ضرب تفاعل}\فرہنگ{اکائی ضرب تفاعل}\حاشیہب{unit impulse function}\فرہنگ{impulse!unit}\فرہنگ{unit impulse function} تصور کیا جا سکتا ہے۔لمحہ \عددی{t_0} پر پائے جانے والے اکائی ضرب تفاعل کو \عددی{\delta(t-t_0)} لکھا جاتا ہے جس کو ترسیمی طور پر شکل \حوالہ{شکل_لاپلاس_اکائی_جھٹکا_تفاعل}-ب میں دکھایا گیا ہے۔اکائی ضرب تفاعل کو کئی دیگر تفاعل سے بھی ظاہر کیا جا سکتا ہے۔

لکڑی پر کیل کو ہتھوڑی سے ضرب لگانے سے نہایت کم وقت کے لئے انتہائی زیادہ طاقت عمل میں آتا ہے اگرچہ ہتھوڑی کی توانائی محدود ہوتی ہے۔اگر ہتھوڑی کی توانائی ایک جاول ہوتی تو اس کو \اصطلاح{اکائی ضرب تفاعل} تصور کیا جا سکتا ہے۔اسی مشابہت سے ہم ایسے تفاعل کو \اصطلاح{اکائی ضرب تفاعل} کہیں گے۔

اکائی ضرب تفاعل کو الجبرائی صورت میں لکھتے ہیں۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_لاپلاس_اکائی_جھٹکا_تفاعل_الجبرائی_تعریف}
\delta(t-t_0)&=0 \quad t\ne t_0\\
\int_{t_0-\epsilon}^{t_0+\epsilon} \delta(t-t_0)\dif t &=1 \quad  \epsilon >0
\end{aligned}
\end{gather}
اکائی جھٹکے کی قیمت لمحہ \عددی{t=t_0} پر غیر معین ہے جبکہ اس لمحے کے علاوہ اس کی قیمت صفر کے برابر ہے البتہ جھٹکے کا رقبہ اکائی ہے۔ جھٹکے کے رقبے کو تفاعل کا \اصطلاح{زور}\فرہنگ{زور} بھی کہتے ہیں۔
 \begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{0.6\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[gray](0,0)--(6,0)node[below]{$t$};
\draw[gray](0,0)--(0,2.5)node[left]{$f(t)$};
\draw(0,0)--(2.5,0)node[shift={(-0.3,-0.3)}]{$t_0-\frac{a}{2}$}--(2.5,2)--(4,2)--(4,0)node[shift={(0.3,-0.3)}]{$t_0+\frac{a}{2}$}--(6,0);
\draw[stealth-stealth] (2.5,0)++(-0.3,0)--++(0,2)node[pos=0.5,fill=white]{$\frac{1}{a}$};
\draw(3.25,0)node[below]{$t_0$};
\end{tikzpicture}
\caption*{(الف)}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[gray](0,0)--(3,0)node[below]{$t$};
\draw[gray](0,0)--(0,2.5)node[left]{$f(t)$};
 \draw[-latex](1.5,0)node[below]{$t_0$}--++(0,2)node[pos=0.7,right]{$\delta(t-t_0)$};
\end{tikzpicture}
\caption*{(ب)}
\end{subfigure}%
\caption{اکائی ضرب تفاعل۔}
\label{شکل_لاپلاس_اکائی_جھٹکا_تفاعل}
\end{figure}

اکائی ضرب تفاعل کی ایک اہم خاصیت جسے \اصطلاح{خاصیت نمونہ بندی}\فرہنگ{خاصیت نمونہ بندی}\فرہنگ{نمونہ بندی!خاصیت}\حاشیہب{sampling property}\فرہنگ{sampling property} کہتے ہیں کو درج ذیل تکمل سے سمجھا جا سکتا ہے
\begin{align*}
\int_0^{\infty} f(t) \delta(t-t_0) \dif t&=\int_{t_0-\epsilon}^{t_0+\epsilon} f(t_0) \delta(t-t_0) \dif t\\
&=f(t_0) \int_{t_0-\epsilon}^{t_0+\epsilon} \delta(t-t_0) \dif t\\
&= f(t_0)
\end{align*}
جہاں \عددی{t_0-\epsilon} تا \عددی{t_0+\epsilon} کے علاوہ \عددی{\delta(t-t_0)=0} ہے لہٰذا تکمل کے حدود یہی کر دیے گئے ہیں۔چونکہ \عددی{\epsilon \to 0} ہے لہٰذا ان حدود کے مابین کسی بھی تفاعل کی قیمت میں تبدیلی کو نظر انداز کرتے ہوئے تفاعل کی قیمت \عددی{f(t_0)} لی جا سکتی ہے۔غیر تغیر \عددی{f(t_0)} کو تکمل کے باہر لے جایا جا سکتا ہے۔یوں ہمارے پاس صرف \عددی{\delta(t-t_0)} کا تکمل رہ جاتا ہے جو مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_اکائی_جھٹکا_تفاعل_الجبرائی_تعریف} کے تحت اکائی کے برابر ہے۔درج بالا مساوات کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے جہاں سے واضح ہے کہ اکائی ضرب تفاعل \عددی{f(t)} کا نمونہ \عددی{t=t_0} پر حاصل کرتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_خاصیت_نمونہ_بندی}
\int_{t_1}^{t_2} f(t) \delta(t-t_0)=
\begin{cases}
f(t_0)& t_1<t_0<t_2\\
0&t_0<t_1, \, t_0>t_2 
\end{cases}
\end{align}

اگرچہ حقیقی دنیا میں ہم لمحاتی طور پر لامحدود قیمت کا دباو یا رو کسی دور پر لاگو نہیں کر سکتے  ہیں لہٰذا حقیقی دنیا میں اکائی ضرب تفاعل نہیں پایا جاتا ہے۔اس کے باوجود یہ ایک اہم تفاعل ہے جس کو استعمال کرتے ہوئے الجبرائی طور پر مختلف اعمال کا مطالعہ ممکن بنایا جاتا ہے۔مثال کے طور پر آسمانی بجلی کو اکائی ضرب تصور کیا جا سکتا ہے۔اسی طرح آواز کو عددی صورت میں تبدیل کرنے کے عمل پر غور کے لئے اس تفاعل کا سہارا لیا جاتا ہے۔\اصطلاح{مماثل سے عددی مبادل کار}\فرہنگ{مماثل سے عددی مبادل کار}\حاشیہب{analog to digital converter, ADC}\فرہنگ{analog to digital converter}\فرہنگ{ADC}  کی مدد سے مماثل اشارے کو عددی صورت میں  تبدیل کیا جاتا ہے۔انسانی کان \عددی{\SI{20}{\hertz}} تا \عددی{\SI{20}{\kilo\hertz}} تک کی آواز سن سکتا ہے۔\اصطلاح{اصول نِی کوسٹ}\فرہنگ{اصول نی کوسٹ}\فرہنگ{نی کوسٹ!اصول}\حاشیہب{Nyquist criterion}\فرہنگ{Nyquist!criterion}  کے تحت کسی بھی اشارے کی مکمل معلومات برقرار رکھنے کی خاطر اشارے کی بلند تر تعدد کی دگنی تعدد پر نمونہ حاصل کرنا ضروری ہے۔یہی وجہ ہے کہ انسانی آواز کے عددی نمونے \عددی{\SI{44.1}{\kilo\hertz}} پر حاصل کئے جاتے ہیں۔
%===================

\ابتدا{مثال}
اکائی ضرب تفاعل کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

حل:لاپلاس تکمل لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
\Laplace[\delta(t-t_0)]&=\int_0^{\infty} \delta(t-t_0) e^{-st} \dif t\\
&=\int_{t_0-\epsilon}^{t_0+\epsilon} \delta(t-t_0) e^{-st} \dif t\\
&=e^{-s t_0} \int_{t_0-\epsilon}^{t_0+\epsilon} \delta(t-t_0) \dif t\\
&=e^{-st_0}
\end{align*}
اس جواب  کو مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_خاصیت_نمونہ_بندی} میں دی گئی خاصیت نمونہ بندی کی مدد سے بھی حاصل کیا جا سکتا ہے یعنی
  \begin{align*}
\Laplace[\delta(t-t_0)]&=\int_0^{\infty} \delta(t-t_0) e^{-st} \dif t
\end{align*}
میں \عددی{e^{-st}=f(t)} تصور کرتے ہوئے خاصیت نمونہ بندی استعمال کرتے  ہوئے درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}
\Laplace[\delta(t-t_0)]=\bF(s)=e^{-st_0}
\end{align}
چونکہ \عددی{e^{-0 s} =1} کے برابر ہے لہٰذا درج بالا سے درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}
\Laplace[\delta(t)]=\bF(s)=1
\end{align}
\انتہا{مثال}
%====================
\حصہ{لاپلاس بدل کی جوڑیاں}
آئیں کئی اہم لاپلاس بدل کی جوڑیاں حاصل کریں۔

%=======================
\ابتدا{مثال}
تفاعل \عددی{f(t)=t} کا لاپلاس بدل دریافت کریں۔

حل:لاپلاس تکمل استعمال کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bF(s)=\int_0^{\infty} t e^{-st} \dif t
\end{align*}
تکمل کو ٹکڑوں میں حاصل کرنے کی خاطر ہم 
\begin{align*}
u&=t\\
\dif v&=e^{-st} \dif t
\end{align*}
 لیتے ہیں۔یوں
\begin{align*}
\dif u &= \dif t\\
v&=\int e^{-st} \dif t=-\frac{e^{-st}}{-s}
\end{align*}
ہو گا لہٰذا
\begin{gather}
\begin{aligned}
\bF(s)&=\left. -\frac{t}{s}e^{-st}\right|_0^{\infty}+\int_0^{\infty} \frac{e^{-st}}{s} \dif t\\
&=\frac{1}{s^2} \quad \sigma>0
\end{aligned}
\end{gather}
حاصل ہوتا ہے۔
\انتہا{مثال}
%==========================
\ابتدا{مثال}
تفاعل \عددی{e^{at}} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

حل:
\begin{align*}
\bF(s)&=\int_0^{\infty} e^{at} e^{-st} \dif t\\
&=\int_0^{\infty} e^{-(s-a)t} \dif t\\
&=\left. \frac{e^{-(s-a)t}}{-(s-a)}\right|_0^{\infty} \quad \sigma>0\\
&=\frac{1}{s-a}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%===========================
\ابتدا{مثال}
تفاعل \عددی{\cos \omega t} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

حل:کوسائن کو \عددی{\tfrac{e^{+j \omega t}+e^{-j\omega t}}{2}} لکھتے ہوئے لاپلاس تکمل حل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\int_0^{\infty} \frac{e^{+j\omega t}+e^{-j\omega t}}{2} e^{-st} \dif t\\
&=\int_0^{\infty} \frac{e^{-(s-j\omega)t}+e^{-(s+j\omega)t}}{2} \dif t\\
&=\frac{1}{2}\left(\frac{1}{s-j\omega}+\frac{1}{s+j\omega}\right) \quad \sigma>0\\
&=\frac{s}{s^2+\omega^2}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%=======================

\ابتدا{مثال}
تفاعل \عددی{\sin \omega t} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

حل:سائن کو \عددی{\tfrac{e^{+j \omega t}-e^{-j\omega t}}{j2}} لکھتے ہوئے لاپلاس تکمل حل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\int_0^{\infty} \frac{e^{+j\omega t}-e^{-j\omega t}}{j2} e^{-st} \dif t\\
&=\int_0^{\infty} \frac{e^{-(s-j\omega)t}-e^{-(s+j\omega)t}}{j2} \dif t\\
&=\frac{1}{j2}\left(\frac{1}{s-j\omega}-\frac{1}{s+j\omega}\right) \quad \sigma>0\\
&=\frac{\omega}{s^2+\omega^2}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%=======================

جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_بدل_جوڑیاں} میں کئی لاپلاس بدل کی جوڑیاں پیش کی گئی ہیں۔
\begin{table}
\caption{لاپلاس بدل کی جوڑیاں۔}
\label{جدول_لاپلاس_بدل_جوڑیاں}
\centering
\begin{tabular}{l l}
$F(s)$&$f(t)$\\[2ex] 
\hline 
$1$&$\delta(t)$ \\[2ex] 
$e^{-s t_0}$&$\delta(t-t_0)$ \\[2ex] 
$\frac{1}{s}$&$u(t)$ \\[2ex] 
$\frac{e^{-as}}{s}$&$u(t-a)$ \\[2ex] 
$\frac{1}{s^2}$&$t$ \\[2ex] 
$\frac{n!}{s^{n+1}}$&$t^n$ \\[2ex] 
$\frac{1}{s\pm a}$&$e^{\mp at}$ \\[2ex] 
$\frac{1}{(s+a)^2}$&$te^{-at}$ \\[2ex] 
$\frac{n!}{(s+a)^{n+1}}$&$t^n e^{-at}$ \\[2ex] 
$\frac{s}{s^2+\omega^2}$&$\cos \omega t$ \\[2ex] 
$\frac{\omega}{s^2+\omega^2}$&$\sin \omega t$ \\[2ex] 
$\frac{s+a}{(s+a)^2+\omega^2}$&$e^{-at} \cos \omega t$ \\[2ex] 
$\frac{\omega}{(s+a)^2+\omega^2}$&$e^{-at} \sin \omega t$ 
\end{tabular}
\end{table}

%======================
\ابتدا{مشق}
تفاعل \عددی{\cosh \omega t} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=\tfrac{s}{s^2-\omega^2}}
\انتہا{مشق}
%================================
\ابتدا{مشق}
تفاعل \عددی{\sinh \omega t} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=\tfrac{\omega}{s^2-\omega^2}}
\انتہا{مشق}
%=========================

\حصہ{خواص البدل}
لاپلاس بدل کے کئی مسئلوں پر اس حصے میں غور کیا جائے گا۔یہ مسئلے لاپلاس بدل کے خصوصیات بیان کرتے ہیں اور ان کی مدد سے لاپلاس بدل کا حصول نہایت عمدگی کے ساتھ ممکن ہوتا ہے۔

\حصہء{متناسب وقت}
\اصطلاح{مسئلہ متناسب وقت}\فرہنگ{مسئلہ!متناسب وقت}\فرہنگ{متناسب وقت!مسئلہ}\حاشیہب{time-scaling theorem}\فرہنگ{theorem!time-scaling}\فرہنگ{time-scaling theorem} کہتا ہے کہ
\begin{align}
\Laplace[f(at)]=\frac{1}{a} \bF\left(\frac{s}{a}\right) \quad a>0
\end{align}
آئیں اس نتیجے کو لاپلاس تکمل کے ذریعہ حاصل کریں۔
\begin{align*}
\Laplace[f(at)]&=\int_0^{\infty} f(at) e^{-st} \dif t
\end{align*}
اس میں \عددی{\lambda=at} لیتے ہوئے \عددی{\dif \lambda =a\dif t} لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
\Laplace[f(at)]&=\int_0^{\infty} f(\lambda) e^{-\left(\frac{\lambda}{a}\right)s} \frac{\dif \lambda}{a}\\
&=\frac{1}{a}\int_0^{\infty} f(\lambda) e^{-\left(\frac{s}{a}\right)\lambda } \dif \lambda\\
&=\frac{1}{a} \bF\left(\frac{s}{a}\right) \quad a>0
\end{align*}

\حصہء{منقلی وقت}
\اصطلاح{مسئلہ منقلی وقت}\فرہنگ{مسئلہ!منقلی وقت}\فرہنگ{منقلی وقت!مسئلہ}\حاشیہب{time-shifting theorem}\فرہنگ{time-shifting theorem}\فرہنگ{theorem!time-shifting} کہتا ہے کہ
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_مسئلہ_منتقلی_وقت}
\Laplace[f(t-t_0)u(t-t_0)]=e^{-t_0 s}\bF(s) \quad t_0\ge 0
\end{align}
آئیں مسئلہ منقولہ وقت کو لاپلاس تکمل سے حاصل کریں۔
\begin{align*}
\Laplace[f(t-t_0)u(t-t_0)]&=\int_{0}^{\infty} f(t-t_0) u(t-t_0)e^{-st} \dif t\\
&=\int_{t_0}^{\infty} f(t-t_0)e^{-st} \dif t\\
\end{align*}
اب اگر ہم \عددی{\lambda=t-t_0} لیں تو \عددی{\dif \lambda=\dif t} ہو گا
\begin{align*}
\Laplace[f(t-t_0)u(t-t_0)]&=\int_{0}^{\infty} f(\lambda)e^{-s\left(\lambda+t_0\right)} \dif \lambda\\
&=e^{-t_0 s}\int_0^{\infty}f(\lambda)e^{-s\lambda}\dif \lambda\\
&=e^{-t_0 s}\bF(s)
\end{align*}

\حصہء{منتقلی تعدد}
\اصطلاح{مسئلہ منتقلی تعدد}\فرہنگ{مسئلہ!منتقلی تعدد}\فرہنگ{منتقلی تعدد!مسئلہ}\حاشیہب{frequency-shifting theorem}\فرہنگ{theorem!frequency-shifting} کہتا ہے کہ
\begin{align}
\Laplace[e^{-at} f(t)]=\bF(s+a)
\end{align}
یعنی تفاعل کو \عددی{e^{-at}} سے ضرب دینے سے لاپلاس بدل کی تعدد تبدیل ہو کر \عددی{s+a} ہو جاتی ہے۔ اس مسئلے کو \اصطلاح{مسئلہ ترمیم تعدد}\فرہنگ{مسئلہ!ترمیم تعدد}\فرہنگ{ترمیم تعدد!مسئلہ}\حاشیہب{frequency modulation theorem}\فرہنگ{frequency modulation theorem}\فرہنگ{theorem!frequency modulation} بھی کہتے ہیں۔

جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_مسئلے} میں کئی مسئلے درج کئے گئے ہیں۔ آئیں ان کا استعمال دیکھیں۔
\begin{table}
\caption{لاپلاس بدل کے مسئلے۔}
\label{جدول_لاپلاس_مسئلے}
\centering
\begin{tabular}{l l r}
 $\bF(s)$&$f(t)$ & مسئلہ\\  [2ex] 
\hline
 $\bF_1(s)+\bF_2(s)$&$f_1(t)+f_2(2)$ & جمع و منفی\\[2ex] 
 $A\bF(s)$&$Af(t)$& متناسب مقدار\\[2ex] 
$\frac{1}{a}\bF(\frac{s}{a}),\, a>0$ & $ f(at)$ & متناسب وقت\\[2ex] 
 $e^{-t_0 s}\bF(s)$&$f(t-t_0) u(t-t_0), \, t_0>0$  & منتقلی وقت\\[2ex] 
 $e^{-t_0 s}\Laplace [f(t+t_0)]$&$f(t) u(t-t_0), \, t_0>0$  & منتقلی وقت\\[2ex] 
$\bF(s+a)$& $e^{-at} f(t)$  & منتقلی تعدد\\[2ex] 
$-\frac{\dif \bF(s)}{\dif s}$ & $t f(t)$  & وقت سے ضرب\\[2ex] 
$(-1)^n\frac{\dif{^n} \bF(s)}{\dif s^n}$ & $t^n f(t)$  & وقت سے ضرب\\[2ex] 
$\int_s^{\infty} \bF(\lambda) \dif \lambda $ & $\frac{f(t)}{t}$  & وقت سے تقسیم\\[2ex] 
$s^n \bF(s)-s^{n-1}f(0)-s^{n-2} f^1(0)-\cdots -s^0 f^{n-1}(0)$ & $\frac{\dif{^n} f(t)}{\dif t^n}$  & تفرق\\[2ex] 
$\frac{\bF(s)}{s}$ & $\int_0^t f(\lambda) \dif \lambda$  & تکمل\\[2ex] 
$\bF_1(s) \bF_2(s)$ & $\int_0^t f_1(\lambda) f_2(t-\lambda) \dif \lambda$  & الجھاو
\end{tabular}
\end{table}
%===============
\ابتدا{مثال}
تفاعل \عددی{\sin \omega t} کا لاپلاس بدل \عددی{\tfrac{\omega}{s^2+\omega^2}} ہے۔جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_مسئلے} میں مسئلہ منتقلی تعدد کی مدد سے \عددی{e^{-at}\sin \omega t} کا بدل دریافت کریں۔

حل:مسئلہ منتقلی تعدد کے تحت لاپلاس بدل میں \عددی{s} کی جگہ \عددی{s+a}  لکھا جائے گا لہٰذا جواب درج ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\Laplace[e^{-at} \sin \omega t]=\frac{\omega}{(s+a)^2+\omega^2}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%=========================
\ابتدا{مثال}
تفاعل \عددی{e^{-at}} کا لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)=\tfrac{1}{s+a}} ہے۔مسئلہ ضرب وقت کی مدد سے \عددی{te^{-at}} کا لاپلاس بدل دریافت کریں۔

حل:مسئلہ ضرب وقت کے  تحت
\begin{align*}
\Laplace[te^{-at}] &=-\frac{\dif \bF(s)}{\dif s}\\
&=\frac{1}{(s+a)^2}
\end{align*}
ہو گا۔
\انتہا{مثال}
%=========================
تفاعل \عددی{f(t)=1} کا لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)=\tfrac{1}{s}} ہے۔مسئلہ ضرب وقت کی مدد سے تفاعل \عددی{t} کا  لاپلاس بدل حاصل کریں۔

حل:مسئلہ ضرب وقت کے تحت جواب درج ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\Laplace[t]&=-\frac{\dif \bF(s)}{\dif s}\\
&=\frac{1}{s^2}
\end{align*}
%======================
\ابتدا{مشق}
تفاعل \عددی{\sin \omega t} کا لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)=\tfrac{\omega}{s^2+\omega^2}} ہے۔مسئلہ ضرب وقت کی مدد سے تفاعل \عددی{t\sin \omega t} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\tfrac{2\omega s}{(s^2+\omega^2)^2}}
\انتہا{مشق}
%============================
\ابتدا{مشق}
جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_بدل_جوڑیاں} سے \عددی{t} اور \عددی{e^{-2t}} کے لاپلاس بدل دیکھتے ہوئے جدول  \حوالہ{جدول_لاپلاس_مسئلے} کی مدد سے \عددی{t^2(t+e^{-2t})} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\tfrac{6}{s^4}+\tfrac{2}{(s+2)^3}}
\انتہا{مشق}
%=============================
\ابتدا{مشق}
جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_بدل_جوڑیاں} سے \عددی{\sin \omega t} کا بدل دیکھتے ہوئے جدول  \حوالہ{جدول_لاپلاس_مسئلے} میں دئے مسئلہ تفرق کی مدد سے \عددی{\cos \omega t} کا لاپلاس بدل دریافت کریں۔

جواب:\عددی{\tfrac{s}{s^2+\omega^2}}
\انتہا{مشق}
%==========================

\حصہ{الٹ لاپلاس بدل کا حصول}
برقی ادوار حل کرتے ہوئے ہمیں جن لاپلاس بدل سے واسطہ پڑتا ہے انہیں دو کثیر رکنی کے کسر کی صورت میں لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_عمومی_الف}
\bF(s)=\frac{\bP(s)}{\bQ(s)}=\frac{a_m s^m+a_{m-1} s^{m-1}+\cdots+a_1 s+a_0}{b_n s^n+b_{n-1} s^{n-1}+\cdots+b_1 s+b_0}
\end{align}
شمار کنندہ \عددی{\bP(s)} کے جذر \عددی{-z_1} تا \عددی{-z_m}  کو تفاعل کے صفر کہتے ہیں جبکہ نسب نما \عددی{\bQ(s)} کے جذر  \عددی{-p_1} تا \عددی{-p_n} کو تفاعل کے قطب کہتے ہیں۔اگر \عددی{n\le m} ہو تب \عددی{\bP(s)} کو \عددی{\bQ(s)} سے تقسیم کرتے ہوئے
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_عمومی_ب}
\bF(s)=\frac{\bP(s)}{\bQ(s)}=C_{m-n}s^{m-n}+\cdots+C_2 s^2+C_1 s+C_0+\frac{\bP_1(s)}{\bQ(s)}
\end{align}
لکھا جا سکتا ہے۔ہم \عددی{\tfrac{\bP_1(s)}{\bQ(s)}} کی \اصطلاح{جزوی کسری پھیلاو}\فرہنگ{جزوی کسری پھیلاو}\حاشیہب{partial fraction expansion}\فرہنگ{partial fraction expansion} کرنا چاہتے ہیں۔ایسا کرنے کی خاطر نسب نما \عددی{\bQ(s)} کے جذر پر غور کرنا ہو گا۔

\جزوحصہ{جزوی کسری پھیلاو}
\begin{itemize}
\item
اگر \عددی{\bQ(s)} کے جذر سادہ ہوں تب \عددی{\tfrac{\bP_1(s)}{\bQ(s)}} کو درج ذیل جزوی کسری صورت میں لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}
\frac{\bP_1(s)}{\bQ(s)}=\frac{K_1}{s+p_1}+\frac{K_2}{s+p_2}+\cdots+\frac{K_n}{s+p_n}
\end{align}
\item
اگر \عددی{\bQ(s)} کے جذر میں مخلوط اعداد پائے جاتے ہوں تو یہ جوڑی دار مخلوط اعداد کی صورت میں ہوں گے۔ یوں ہر جوڑی کے لئے درج ذیل لکھنا ممکن ہو گا جہاں \عددی{K_1} اور \عددی{K^*_1} آپس میں جوڑی دار مخلوط اعداد ہیں۔
\begin{align}
\frac{\bP_1(s)}{\bQ_1(s) (s+\alpha-j\beta)(s+\alpha+j\beta)}=\frac{K_1}{s+\alpha-j\beta}+\frac{K^*_1}{s+\alpha+j\beta}+\cdots
\end{align}
\item
اگر \عددی{\bQ(s)} کے جذر میں \اصطلاح{ہم قطب}\فرہنگ{ہم قطب}\فرہنگ{قطب!ہم} \عددی{r} گنا پایا جاتا ہو تب اس قطب کی جزوی کسری پھیلاو درج ذیل ہو گی۔
  \begin{align}
\frac{\bP_1(s)}{\bQ_1(s) (s+p_1)^r}=\frac{K_{1}}{(s+p_1)}+\frac{K_{2}}{(s+p_1)^2}+\cdots +\frac{K_{r}}{(s+p_1)^r}+\cdots
\end{align}
\end{itemize}

لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)} کی جزوی کسری پھیلاو کے بعد علیحدہ علیحدہ کسر کا الٹ لاپلاس بدل جدول سے پڑھا جا سکتا ہے۔تمام کسروں کے الٹ لاپلاس بدل کا مجموعہ \عددی{\bF(s)} کا الٹ لاپلاس بدل ہو گا۔

\حصہء{سادہ قطبین}
سادہ قطبین کی صورت میں لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)} کا جزوی کسری پھیلاو درج ذیل ہے۔
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{\bP}{\bQ}=\frac{\bP}{(s+p_1)(s+p_2)\cdots(s+p_n)}=\frac{K_1}{s+p_1}+\frac{K_2}{s+p_2}+\cdots +\frac{K_n}{s+p_n}
\end{align*}
مساوات کو \عددی{(s+p_i)} سے ضرب دیتے ہوئے
\begin{align*}
(s+p_1)\frac{\bP}{\bQ}=\frac{\bP}{(s+p_2)\cdots(s+p_n)}=K_1+\frac{(s+p_1)K_2}{s+p_2}+\cdots +\frac{(s+p_1)K_n}{s+p_n}
\end{align*}
اس میں \عددی{s=-p_1} پر کرنے سے
\begin{align*}
\left. (s+p_1)\frac{\bP}{\bQ}\right|_{s=-p_1}&=\frac{\bP}{(-p_1+p_2)\cdots(-p_1+p_n)}\\
&=K_1+\frac{(-p_1+p_1)K_2}{s+p_2}+\cdots +\frac{(-p_1+p_1)K_n}{s+p_n}
\end{align*}
یعنی
\begin{align*}
\left. (s+p_1)\frac{\bP}{\bQ}\right|_{s=-p_1}=\frac{\bP}{(-p_1+p_2)\cdots(-p_1+p_n)}=K_1
\end{align*}
حاصل ہوتا ہے۔اسی طرح جزوی کسری پھیلاو کے بقایا مستقل درج ذیل مساوات سے حاصل کئے جا سکتے ہیں۔
\begin{align}
K_i=\left. (s+p_i)\frac{\bP}{\bQ}\right|_{s=-p_i}=\left. (s+p_i) \bF \right|_{s=-p_i}
\end{align}
تمام \عددی{K_i} جانتے ہوئے الٹ لاپلاس بدل درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}
\Laplace^{-1} \bF(s)=f(t)=\left(K_1 e^{-p_1 t}+K_2 e^{-p_2 t}+\cdots+K_n e^{-p_n t}\right) u(t)
\end{align}
%===================

\ابتدا{مثال}
لاپلاس تفاعل \عددی{\bF(s)=\tfrac{10(s+2)}{(s+4)(s+6)}} کے جزوی کسری پھیلاو حاصل کرتے ہوئے الٹ لاپلاس تفاعل \عددی{f(t)} دریافت کریں۔ 

حل:نسب نما کے قطبین سادہ ہیں لہٰذا درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_سادہ_قطبین_الف}
\bF(s)=\frac{10(s+2)}{(s+4)(s+6)}=\frac{K_1}{s+4}+\frac{K_2}{s+6}
\end{align}
مستقل \عددی{K_1} حاصل کرنے کی خاطر دونوں اطراف کو \عددی{(s+4)} سے ضرب دیتے ہوئے
\begin{align*}
\frac{10(s+2)}{(s+6)}=K_1+\frac{K_2(s+4)}{s+6}
\end{align*}
دونوں اطراف میں \عددی{s=-4} پر کرتے  
\begin{align*}
\frac{10(-4+2)}{(-4+6)}&=K_1+\frac{K_2(-4+4)}{s+6}
\end{align*}
ہوئے \عددی{K_1} کے لئے حل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
K_1=-10
\end{align*}
یہی طریقہ کار \عددی{K_2} کے لئے بھی استعمال کرتے ہوئے مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_سادہ_قطبین_الف} کو \عددی{(s+6)} سے ضرب دیتے ہوئے
\begin{align*}
\frac{10(s+2)}{(s+4)}=\frac{K_1(s+6)}{s+4}+K_2
\end{align*}
دونوں اطراف میں \عددی{s=-6} پر کرتے ہیں۔

\begin{align*}
\frac{10(-6+2)}{(-6+4)}=\frac{K_1(-6+6)}{-6+4}+K_2
\end{align*}
یوں \عددی{K_2} حاصل ہوتا ہے۔
\begin{align*}
K_2=20
\end{align*}
اس طرح مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_سادہ_قطبین_الف} کے تفاعل کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے
\begin{align*}
\bF(s)=-\frac{10}{s+4}+\frac{20}{s+6}
\end{align*}
جس کا الٹ لاپلاس لیتے ہوئے وقتی دائرہ کار میں تفاعل لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
\Laplace^{-1} \bF(s)=f(t)=\left(-10e^{-4t}+20e^{-6t}\right)u(t)
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%========================
\ابتدا{مشق}
تفاعل \عددی{\bF(s)=\tfrac{5(s+6)}{(s+3)(s+5)}} دیا گیا ہے۔اس کا الٹ لاپلاس تفاعل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{f(t)=(\frac{15}{2}e^{-3t}-\frac{5}{2}e^{-5t})u(t)}
\انتہا{مشق}
%========================

\ابتدا{مشق}
تفاعل \عددی{\bF(s)=\tfrac{(s^2+5s+1)}{s(s+2)(s+3)}} دیا گیا ہے۔اس کا الٹ لاپلاس تفاعل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{f(t)=(\frac{1}{6}+\frac{7}{2}e^{-2t}-\frac{8}{3}e^{-3t})u(t)}
\انتہا{مشق}
%=============================

\حصہء{جوڑی دار مخلوط قطبین}
فرض کریں کہ \عددی{\bF(s)} میں جوڑی دار مخلوط قطبین کی ایک جوڑی پائی جاتی ہے۔ایسی صورت میں \عددی{\bF(s)} کی جزوی کسری پھیلاو کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{\bP}{\bQ_1 (s+\alpha-j\beta)(s+\alpha+j\beta)}=\frac{K_1}{s+\alpha-j\beta}+\frac{K^*_1}{s+\alpha+j\beta}+\cdots
\end{align*}
جہاں سادہ قطبین کی طرح \عددی{K_1} کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}
\left. (s+\alpha-j\beta)\bF\right|_{s=-\alpha+j\beta}=K_1
\end{align}
مستقل \عددی{K^*_1} کو بھی اسی طرح حاصل کیا جا سکتا ہے البتہ ایسا کرنے کی ضرورت نہیں ہے چونکہ دونوں مستقل آپس میں جوڑی دار مخلوط اعداد ہیں۔ اس طرح اگر \عددی{K_1=K\phase{\theta}} ہو تو \عددی{K^*_1=K\phase{-\theta}} ہو گا اور \عددی{\bF(s)} کا جزوی کسری پھیلاو درج ذیل لکھا جائے گا۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{K\phase{\theta}}{s+\alpha-j\beta}+\frac{K\phase{-\theta}}{s+\alpha+j\beta}+\cdots\\
&=\frac{Ke^{j\theta}}{s+\alpha-j\beta}+\frac{Ke^{-j\theta}}{s+\alpha+j\beta}+\cdots
\end{align*}
یوں وقتی دائرہ کار میں تفاعل درج ذیل ہو گا
\begin{align*}
f(t)&=\Laplace^{-1}\bF(s)=Ke^{j\theta}e^{-(\alpha-j\beta)t}+Ke^{-j\theta}e^{-(\alpha+j\beta)t}+\cdots\\
&=Ke^{-\alpha t}\left(e^{j(\theta+\beta t)}+e^{-j(\theta+\beta t)}\right)+\cdots\\
&=2Ke^{-\alpha t}\cos(\beta t+\theta)+\cdots
\end{align*}
جہاں آخری قدم پر \عددی{\tfrac{e^{+jx}+e^{-jx}}{2}=\cos x} کا استعمال کیا گیا ہے۔
%===============

\ابتدا{مثال}
درج ذیل لاپلاس تفاعل کا الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{10(s+4)}{s(s^2+2s+2)}
\end{align*}

حل:اس تفاعل کے نسب نما میں \عددی{s^2+2s+2} کے جذر \عددی{-1+j} اور \عددی{-1-j} ہیں لہٰذا تفاعل کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{10(s+4)}{s(s+1-j)(s+1+j)}
\end{align*}
اس کی جزوی کسری پھیلاو لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{K_1}{s}+\frac{K_2}{s+1-j}+\frac{K^*_2}{s+1+j}
\end{align*}
مساوات کے مستقل حاصل کرتے ہیں۔پہلے \عددی{K_1} حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
K_1&=\left. \frac{10(s+4)}{(s+1-j)(s+1+j)} \right|_{s=0}\\
&=\frac{10(0+4)}{(0+1-j)(0+1+j)} \\
&=20
\end{align*}
اسی طرح \عددی{K_2} حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
K_2&=\left. \frac{10(s+4)}{s(s+1+j)} \right|_{s=-1+j}\\
&=\frac{10(-1+j+4)}{(-1+j)(-1+j+1+j)} \\
&=-10+j5
\end{align*}
ہم جانتے ہیں کہ \عددی{K^*_2} درج بالا کا جوڑی دار مخلوط عدد یعنی \عددی{K^*_2=-10-j5} ہے۔ اس کے باوجود ہم اس کو حل کرتے ہوئے حاصل کرتے ہیں۔
 \begin{align*}
K^*_2&=\left. \frac{10(s+4)}{s(s+1-j)} \right|_{s=-1-j}\\
&=\frac{10(-1-j+4)}{(-1-j)(-1-j+1-j)} \\
&=-10-j5
\end{align*}
ان مستقل کو استعمال کرتے ہوئے  \عددی{\bF(s)} کا جزوی کسری پھیلاو  لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{20}{s}+\frac{(-10+j5)}{s+1-j}+\frac{(-10-j5)}{s+1+j}
\end{align*}
الٹ لاپلاس بدل لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
f(t)&=\Laplace^{-1} \bF(s)=\left[20+(-10+j5)e^{-(1-j)t}+(-10-j5)e^{-(1+j)t}\right]u(t)\\
&=\left[20-10e^{-t} \left(e^{jt}+e^{-jt}\right)+j5e^{-t}\left(e^{jt}-e^{-jt}\right)\right]u(t)\\
&=\left(20-20e^{-t}\cos t-10e^{-t}\sin t\right)u(t)\\
&=\left[20-10\sqrt{5}e^{-t}\cos(t+26.56^{\circ})\right]u(t)
\end{align*}

آئیں حاصل جواب کا لاپلاس بدل حاصل کرتے ہوئے ثابت کریں کہ ہمارا جواب درست ہے۔ہم درج ذیل
\begin{align*}
f(t)=\left(20-20e^{-t}\cos t-10e^{-t}\sin t\right)u(t)
\end{align*}
 کا لاپلاس بدل  جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_بدل_جوڑیاں} کی مدد سے لکھتے ہوئے ترتیب دیتے ہیں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{20}{s}-\frac{s+1}{(s+1)^2+1^2}-\frac{10}{(s+1)^2+1^1}\\
&=\frac{10(s+4)}{s(s^2+2s+2)}
\end{align*}
اصل لاپلاس بدل حاصل کرتے ہوئے ہم نے ثابت کیا کہ ہم نے صحیح وقتی تفاعل حاصل کیا ہے۔ 
\انتہا{مثال}
%===================
\ابتدا{مشق}
لاپلاس تفاعل \عددی{\bF(s)=\tfrac{2s+3}{s^2+6s+34}} دیا ہوا ہے۔ اس کا الٹ لاپلاس تفاعل \عددی{f(t)} حاصل کریں۔

جواب:\عددی{f(t)=e^{-3t}\left(2\cos 5t-\tfrac{3}{5}\sin 5t\right)u(t)}
\انتہا{مشق}
%=====================
\ابتدا{مشق}
تفاعل \عددی{\bF(s)=\tfrac{5(s+2)}{(s+3)(s^2+2s+5)}} کا الٹ لاپلاس تفاعل دریافت کریں۔

جواب:\عددی{f(t)=\left[-\tfrac{5}{8}e^{-3t}+\tfrac{1}{8}e^{-t}\left(5\cos 2t +15\sin 2t\right)\right]u(t)}
\انتہا{مشق}
%===================

\حصہء{کثیر ہم قطبین}
فرض کریں کہ \عددی{\bF(s)} میں \عددی{-p_1} قطب \عددی{r} مرتبہ پایا جاتا ہے۔ایسی صورت میں تفاعل کا جزوی کسری پھیلاو درج ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{\bP}{\bQ_1 (s+p_1)^r}\\
&=\frac{K_r}{(s+p_1)^r}+\frac{K_{r-1}}{(s+p_1)^{r-1}}+\frac{K_{r-2}}{(s+p_1)^{r-2}}+\frac{K_{r-3}}{(s+p_1)^{r-3}}+\cdots \\
&\hspace{4cm}+\frac{K_3}{(s+p_1)^3}+\frac{K_2}{(s+p_1)^2}+\frac{K_1}{(s+p_1)^1}+\cdots
\end{align*}
مساوات کے دونوں اطراف کو \عددی{(s+p_1)^r} سے ضرب دیتے ہیں۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_لاپلاس_کثیر_قطبین_الف}
\frac{\bP}{\bQ_1}&=K_r+K_{r-1}(s+p_1)^{1}+K_{r-2}(s+p_1)^{2}+K_{r-3}(s+p_1)^{3}+\cdots \\
&\hspace{1cm}+K_3(s+p_1)^{r-3}+K_2(s+p_1)^{r-2}+K_1(s+p_1)^{r-1}+\cdots
\end{aligned}
\end{gather}
درج بالا مساوات میں \عددی{s=-p_1} پر کرنے سے \عددی{K_r} حاصل ہوتا ہے۔
\begin{align}
K_r=\left. \frac{\bP}{\bQ_1}\right|_{s=-p_1}=\left. (s+p_1)^r \bF\right|_{s=-p_1}
\end{align}
مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_کثیر_قطبین_الف} کا ایک مرتبہ تفرق لیتے ہوئے۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_لاپلاس_کثیر_قطبین_ب}
\frac{\dif }{\dif s}\left[\frac{\bP}{\bQ_1}\right]&=K_{r-1}+2K_{r-2}(s+p_1)^{1}+3K_{r-3}(s+p_1)^{2}+\cdots +(r-3)K_3(s+p_1)^{r-4}\\
&\hspace{1cm}+(r-2)K_2(s+p_1)^{r-3}+(r-1)K_1(s+p_1)^{r-2}+\cdots
\end{aligned}
\end{gather}
حاصل جواب میں \عددی{s=-p_1} پر کرنے سے \عددی{K_{r-1}} حاصل ہوتا ہے۔
\begin{align}
K_{r-1}=\left. \frac{1}{1!}\frac{\dif}{\dif s}\left[(s+p_1)^r \bF\right]\right|_{s=-p_1}
\end{align}
اسی طرح مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_کثیر_قطبین_الف} کا دو مرتبہ تفرق لے کر اس میں \عددی{s=-p_1} پر کرنے سے \عددی{K_{r-2}} حاصل ہو گا۔
 \begin{align}
K_{r-2}=\left. \frac{1}{2!}\frac{\dif^{\,2}}{\dif s^2}\left[(s+p_1)^r \bF\right]\right|_{s=-p_1}
\end{align}
یوں مستقل حاصل کرنے کی عمومی مساوات درج ذیل ہے۔
  \begin{align}
K_{r-m}=\left. \frac{1}{m!}\frac{\dif^{\,m}}{\dif s^m}\left[(s+p_1)^r \bF\right]\right|_{s=-p_1}
\end{align}
%===============

\ابتدا{مثال}
لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)=\tfrac{s+1}{(s+2)^3(s+3)}} سے وقتی تفاعل حاصل کریں۔

حل:دیے گئے تفاعل کا جزوی کسری پھیلاو لکھتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_مثال_کثیر_قطبین_الف}
\frac{s+1}{(s+2)^3(s+3)}=\frac{K_0}{s+3}+\frac{K_1}{(s+2)}+\frac{K_2}{(s+2)^2}+\frac{K_3}{(s+2)^3}
\end{align}
مستقل \عددی{K_0} حاصل کرنے کی خاطر مساوات کے دونوں اطراف کو \عددی{(s+3)} سے ضرب دیتے ہوئے
\begin{align*}
\frac{s+1}{(s+2)^3}=K_0+\frac{(s+3)K_1}{(s+2)}+\frac{(s+3)K_2}{(s+2)^2}+\frac{(s+3)K_3}{(s+2)^3}
\end{align*}
دونوں اطراف میں \عددی{s=-3} پر کرتے ہوئے
\begin{align*}
\frac{-3+1}{(-3+2)^3}&=K_0+\frac{(-3+3)K_1}{(-3+2)}+\frac{(-3+3)K_2}{(-3+2)^2}+\frac{(-3+3)K_3}{(-3+2)^3}
\end{align*}
 بائیں ہاتھ تین قوسین صفر کے برابر ہو جاتے ہیں لہٰذا
\begin{align*}
K_0=2
\end{align*}
حاصل ہوتا ہے۔مستقل \عددی{K_3} حاصل کرنے کی خاطر مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_مثال_کثیر_قطبین_الف} کے دونوں اطراف کو \عددی{(s+2)^3} سے ضرب دیتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_مثال_کثیر_قطبین_ب}
\frac{s+1}{s+3}=\frac{(s+2)^3}{s+3}K_0+(s+2)^2 K_1+(s+2)K_2+K_3
\end{align}
اس میں \عددی{s=-2} پر کرنے سے \عددی{K_3} حاصل ہوتا ہے۔
\begin{align*}
K_3=-1
\end{align*}
مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_مثال_کثیر_قطبین_ب} کا ایک مرتبہ تفرق لینے کے بعد \عددی{s=-2} پر کرنے سے \عددی{K_2} حاصل ہو گا۔چونکہ ایسا کرتے ہوئے صرف \عددی{K_2} کا جزو باقی رہتا ہے لہٰذا بائیں ہاتھ بقایا اجزاء کا تفرق  لینے کی ضرورت نہیں ہے۔مساوات کے بائیں ہاتھ کا ایک درجی تفرق \عددی{\tfrac{2}{(s+3)^2}} ہے۔
\begin{align*}
K_2=\left. \frac{2}{(s+3)^2} \right|_{s=-2}=2
\end{align*}
مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_مثال_کثیر_قطبین_ب} کا دو درجی تفرق لینے کے بعد دونوں اطراف \عددی{s=-2} پر کرنے سے \عددی{K_1} حاصل ہوتا ہے۔بائیں ہاتھ کا دو درجی تفرق \عددی{\tfrac{-4}{(s+3)^2}} ہے جبکہ دائیں جانب \عددی{K_1} والے جزو کا دو درجی تفرق \عددی{2K_1} کے برابر ہے۔ 
\begin{align*}
2K_1=\left. -\frac{4}{(s+3)^3} \right|_{s=-2}
\end{align*}
اس سے درج ذیل حاصل ہوتا ہے۔
\begin{align*}
K_1=-2
\end{align*}
تمام مستقل جاننے کے بعد مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_مثال_کثیر_قطبین_الف} کو دوبارہ لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{2}{s+3}-\frac{2}{(s+2)}+\frac{2}{(s+2)^2}-\frac{1}{(s+2)^3}
\end{align*}
جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_بدل_جوڑیاں} کی مدد سے تمام اجزاء کے الٹ بدل لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
f(t)=\Laplace^{-1}\bF(s)=\left(2e^{-3t}-2e^{-2t}+2te^{-2t}-\frac{t^2 e^{-2t}}{2}\right)u(t)
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%==================
\ابتدا{مشق}
لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)=\tfrac{s+2}{(s+3)^2}} کا الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{f(t)=\left(e^{-3t}-te^{-3t}\right)u(t)}
\انتہا{مشق}
%=================
\ابتدا{مشق}
لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)=\tfrac{s+1}{s^2(s+2)}} کا الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{f(t)=\tfrac{1}{4}\left(1+2t-e^{-2t}\right)u(t)}
\انتہا{مشق}
%=================

\ابتدا{مشق}
لاپلاس بدل \عددی{\bF(s)=\tfrac{80}{s^2(s+2)^3}} کا الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{f(t)=\left(10t^2e^{-2t}+20te^{-2t}+15e^{-2t}+10t-15\right)u(t)}
\انتہا{مشق}
%=================

باب \حوالہ{باب_عارضی_رد_عمل} میں دور کی امتیازی مساوات کی بات کی گئی۔آپ جلد دیکھیں گے کہ \عددی{\bQ(s)} دور کی امتیازی مساوات ہے۔ہم نے اس باب میں دیکھا کہ \عددی{\bF(s)} سے حاصل وقتی تفاعل کے اجزاء کا دارومدار \عددی{\bQ(s)} کے قطبین پر ہے۔سادہ قطب \عددی{\tfrac{1}{s+a}} کی صورت میں \عددی{e^{-at}}  حاصل ہو گا جو وقت کے ساتھ گھٹتا ہے۔اس کے برعکس سادہ قطب \عددی{\tfrac{1}{s-b}} کی صورت میں \عددی{e^{bt}} حاصل ہو گا جو وقت کے ساتھ مسلسل بڑھتا ہے۔حقیقت میں وقت کے ساتھ مسلسل بڑھتا دباو یا رو آخر کار دور کو تباہ کر دے گا لہٰذا ادوار تخلیق دیتے ہوئے ایسے قطبین پر کھڑی نظر رکھی جاتی ہے اور ان سے چھٹکارا حاصل کیا جاتا ہے۔ کثیر قطبین کی صورت میں \عددی{te^{-at}}، \عددی{t^2e^{-at}} وغیرہ حاصل ہوتے ہیں جبکہ مخلوط قطبین  \عددی{e^{-at}\cos (\omega t +\theta)} کو جنم دیتے ہیں جو وقت کے ساتھ گھٹتی سائن نما تفاعل ہے۔مخلوط قطبین کا حقیقی جزو صفر ہونے کی صورت میں خیالی قطبین کی جوڑی ملتی ہے جو مسلسل ارتعاش کرتے سائن نما تفاعل \عددی{\cos(\omega t +\theta)} کو جنم دیتے ہیں۔ یوں صرف قطبین کے بارے میں جان لینے سے دور کے بارے میں بہت کچھ کہا جا سکتا ہے۔

ہم نے  کہا کہ مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_عمومی_الف} کسی بھی دور کے لاپلاس بدل کو ظاہر کر سکتی ہے۔اگر \عددی{m\ge n} ہو تب اس  کو مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_عمومی_ب} کی صورت میں لکھا جا سکتا ہے جس میں مستقل \عددی{C_0} پایا جاتا ہے۔ جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_بدل_جوڑیاں} کے تحت \عددی{\bF(s)=1} کا الٹ لاپلاس بدل  اکائی ضرب تفاعل \عددی{\delta(t)} ہے لہٰذا \عددی{\bF(s)=C_0} کا الٹ لاپلاس بدل \عددی{C_0 \delta(t)} ہو گا۔ہم اس حقیقت پر تبصرہ کر چکے ہیں کہ حقیقی دنیا میں اکائی ضرب تفاعل نہیں پایا جاتا لہٰذا کسی بھی دور کا رد عمل اکائی ضرب تفاعل نہیں ہو سکتا۔اس سے ہم اخذ کر سکتے ہیں کہ کسی بھی حقیقی دور کے لاپلاس بدل میں \عددی{m<n} ہو گا۔

%=========================
\حصہ{تکمل الجھاو}
جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_مسئلے} میں لاپلاس مسئلہ الجھاو بیان کیا گیا ہے جس کے تحت 
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_الجھاو_تعریف}
f(t)=f_1(t) \ast f_2(t)=\int_0^t f_1(t-\lambda)f_2(\lambda)\dif \lambda=\int_0^t f_1(\lambda)f_2(t-\lambda)\dif \lambda
\end{align}
کا لاپلاس بدل
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_مسئلہ_الجھاو_تعریف}
\Laplace[f(t)]=\bF_1(s)\bF_2(s)
\end{align}
ہے جہاں
\begin{align*}
\Laplace[f_1(t)]&=\bF_1(s)\\
\Laplace[f_2(t)]&=\bF_2(s)
\end{align*}
 ہیں۔مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_الجھاو_تعریف} کو \اصطلاح{تکمل الجھاو}\فرہنگ{تکمل الجھاو}\فرہنگ{الجھاو}\فرہنگ{تکمل!الجھاو}\حاشیہب{convolution integral}\فرہنگ{convolution!integral}\فرہنگ{integral!convolution} کہتے ہیں۔تفاعل کی الجھاو نہایت اہم ہے جو ادوار اور  \اصطلاح{تجزیہ نظام}\فرہنگ{تجزیہ نظام}\حاشیہب{systems analysis}\فرہنگ{systems analysis} میں کلیدی کردار ادا کرتی ہے۔

لاپلاس بدل کی تعریف یعنی مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_بدل_تعارف} کو استعمال کرتے ہوئے مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_مسئلہ_الجھاو_تعریف} کو ثابت کرتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_لاپلاس_الجھاو_الف}
\Laplace[f(t)]&=\int_0^{\infty}\left[\int_0^t f_1(t-\lambda)f_2(\lambda) \dif \lambda\right]e^{-st}\dif t
\end{align}
اندرونی تکمل کے حدود کو صفر تا لامتناہی بنانے کی خاطر اندرونی تکمل کو \عددی{u(t-\lambda)} سے ضرب دیتے ہیں۔
\begin{align*}
u(t-\lambda)=
\begin{cases}
1& \lambda<t\\
0&\lambda>t
\end{cases}
\end{align*}
اندرونی تکمل کے اضافی احاطے یعنی \عددی{t} تا \عددی{\infty} میں چونکہ \عددی{u(t-\lambda)=0} ہے لہٰذا تکمل کی قیمت میں کوئی تبدیلی رونما نہیں ہو گی۔یوں مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_الجھاو_الف} کو درج ذیل
\begin{align*}
\Laplace[f(t)]&=\int_0^{\infty}\left[\int_0^{\infty} f_1(t-\lambda)f_2(\lambda) u(t-\lambda) \dif \lambda\right]e^{-st}\dif t
\end{align*}
یعنی
\begin{align*}
\Laplace[f(t)]&=\int_0^{\infty}f_2(\lambda)\left[\int_0^{\infty} f_1(t-\lambda) u(t-\lambda) e^{-st}\dif t\right]\dif \lambda
\end{align*}
لکھا جا سکتا ہے۔قوسین کے اندر تکمل مساوات \حوالہ{مساوات_لاپلاس_مسئلہ_منتقلی_وقت} میں دیا گیا مسئلہ منتقلی وقت ہے لہٰذا درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
 \begin{align*}
\Laplace[f(t)]&=\int_0^{\infty}f_2(\lambda)\bF_1(s)e^{-s \lambda}\dif \lambda\\
&=\bF_1(s)\int_0^{\infty} f_2(\lambda) e^{-s\lambda} \dif \lambda\\
&=\bF_1(s) \bF_2(s)
\end{align*}
آپ دیکھ سکتے ہیں کہ وقتی دائرہ کار میں الجھاو، تعددی دائرہ کار میں ضرب کے مترادف ہے۔آئیں اس پر ایک مثال دیکھیں۔

%=============
\ابتدا{مثال}

\انتہا{مثال}
%======================= 
