\باب{سوالات لاپلاس بدل}

لاپلاس سوالات کے دوران جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_بدل_جوڑیاں} اور جدول \حوالہ{جدول_لاپلاس_مسئلے} کا استعمال کریں۔

%=============================
\ابتدا{سوال}
تفاعل \عددی{f(t)=3+2t+0.5e^{-4t}} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=\tfrac{3}{s}+\tfrac{2}{s^2}+\tfrac{0.5}{s+4}}
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}
تفاعل \عددی{f(t)=e^{-3t}\cos 6 t} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=\tfrac{s+3}{(s+3)^2+36}}
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}
مسئلہ منتقلی وقت کے استعمال سے \عددی{f(t)=[t-2+e^{-(t-2)}]u(t-2)} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=\tfrac{e^{-2s}}{s^2}+\tfrac{e^{-2s}}{s+1}}
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}
وقت سے ضرب کی خصوصیت استعمال کرتے ہوئے  \عددی{f(t)=e^{-at}u(t-2)} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=\tfrac{e^{-2(s+a)}}{s+a}}
\انتہا{سوال}
%==============================
\ابتدا{سوال}
وقت سے ضرب کی خصوصیت استعمال کرتے ہوئے  \عددی{f(t)=te^{-at}u(t-2)} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=\tfrac{[2(s+a)+1]e^{-2(s+a)}}{s^2+2as+a^2}}
\انتہا{سوال}
%==============================
\ابتدا{سوال}
تفاعل \عددی{f(t)=te^{-at}\cos \omega t} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=\tfrac{(s+a)^2-\omega^2}{[(s+a)^2+\omega^2]^2}}
\انتہا{سوال}
%===============================
\ابتدا{سوال}
تفاعل \عددی{f(t)=e^{-at} \delta(t-2)} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=e^{-2(s+a)}}
\انتہا{سوال}
%===================================
\ابتدا{سوال}
تفاعل \عددی{f(t)=t\sin \omega t \,u(t-2))} کا لاپلاس بدل حاصل کریں۔

جواب:\عددی{\bF(s)=e^{-2(s+a)}}
\انتہا{سوال}
%===================================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفاعل کے الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{s+2}{(s+4)(s+6)}\\
\bF(s)&=\frac{20}{(s+1)(s+3)}\\
\bF(s)&=\frac{12s}{(s+5)(s+6)}
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=2e^{-6t}-e^{-4t}\\
f(t)&=10e^{-t}-10e^{-3t}\\
f(t)&=72e^{-6t}-60e^{-5t}
\end{align*}

\انتہا{سوال}
%===============================

\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفاعل کے الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{s+8}{(s+2)(s+4)}\\
\bF(s)&=\frac{20}{(s+4)(s+9)}
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=3e^{-2t}-2e^{-4t}\\
f(t)&=4e^{-4t}-4e^{-9t}
\end{align*}

\انتہا{سوال}
%===============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفاعل کے الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{s+3}{s(s+1)(s+2)}\\
\bF(s)&=\frac{s^2+s+4}{s(s+1)(s+2)}
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=\frac{3}{2}-2e^{-t}+\frac{e^{-2t}}{2}\\
f(t)&=2-4e^{-t}+3e^{-2t}
\end{align*}

\انتہا{سوال}
%===============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفاعل کے الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{s^2+6s+2}{(s+2)(s+4)(s+8)}\\
\bF(s)&=\frac{(s+4)(s+5)}{s(s^2+11s+6)}
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=\frac{3e^{-4t}}{4}+\frac{3e^{-8t}}{4}-\frac{e^{-2t}}{2}\\
f(t)&=\frac{10}{3}-e^{-\frac{11t}{2}}\left[\frac{89}{3\sqrt{97}}\sinh \frac{\sqrt{97}t}{2}+\frac{7}{3}\sinh \frac{\sqrt{97}t}{2}\right]
\end{align*}

\انتہا{سوال}
%===============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفاعل کے الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{s^2+2s+5}{(s+1)(s+2)^2}\\
\bF(s)&=\frac{(s+6)}{s^2}
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=4e^{-t}-5te^{-2t}-3e^{-2t}\\
f(t)&=6t+1
\end{align*}

\انتہا{سوال}
%===============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفاعل کے الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{10}{s^2+4s+2}\\
\bF(s)&=\frac{10(s+2)}{s^2+4s+3}
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=5\sqrt{2}e^{-2t}\sinh \sqrt{2}t\\
f(t)&=5e^{-t}+5e^{-3t}
\end{align*}

\انتہا{سوال}
%===============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفاعل کے الٹ لاپلاس بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{2s+4}{(s^2+4s+3)(s^2+4s+7)}\\
\bF(s)&=\frac{(s+1)(s+2)}{(s+3)(s^2+s+2)}
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=\frac{e^{-t}}{4}+\frac{e^{-3t}}{4}-\frac{e^{-2t}}{2}\cos \sqrt{3}t\\
f(t)&=\frac{e^{-3t}}{4}+e^{-\frac{t}{2}}\left[\frac{1}{4\sqrt{7}} \sin \frac{\sqrt{7}t}{2}+\frac{3}{4}\cos \frac{\sqrt{7}t}{2}\right]
\end{align*}

\انتہا{سوال}
%===============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفرقی مساوات کو لاپلاس بدل سے حل کریں۔
\begin{align*}
\frac{\dif y}{\dif t}+4y&=e^{-3t}, \quad y(0)=2\\
\frac{\dif y}{\dif t}+8y&=4u(t), \quad y(0)=6
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
y(t)&=\frac{e^{-t}}{3}+\frac{5e^{-4t}}{3}\\
y(t)&=6e^{-6t}
\end{align*}
\انتہا{سوال}
%============================

\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفرقی مساوات کو لاپلاس بدل سے حل کریں۔
\begin{align*}
\frac{\dif^{\,2}y}{\dif t^2}+4 \frac{\dif y}{\dif t} +y&=e^{-t}, \quad y(0)=\frac{\dif y(0)}{\dif t}=0\\
\frac{\dif^{\,2}y}{\dif t^2}+8 \frac{\dif y}{\dif t} +6y&=u(t), \quad y(0)=0, \frac{\dif y(0)}{\dif t}=2
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
y(t)&=\frac{3+\sqrt{3}}{12}e^{(\sqrt{3}-2)t}+\frac{3-\sqrt{3}}{12}e^{-(\sqrt{3}+2)t}-\frac{e^{-t}}{2}\\
y(t)&=\frac{e^{-(4-\sqrt{10})t}}{\sqrt{10}}-\frac{e^{-(4+\sqrt{10})t}}{\sqrt{10}}
\end{align*}
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}
مسئلہ الجھاو کی مدد سے درج ذیل کا الٹ لاپلاس حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{1}{(s+2)(s+4)}\\
\bF(s)&=\frac{20}{(s+1)(s+2)^2}
\end{align*} 

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=\frac{e^{-2t}}{2}-\frac{e^{-4t}}{2}\\
f(t)&=20e^{-t}-20te^{-2t}-20e^{-2t}
\end{align*}
\انتہا{سوال}
%===========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_لاپلاس_ابتدائی}
درج ذیل \عددی{\bF(s)} کے وقتی لاپلاس الٹ بدل \عددی{f(t)} کے ابتدائی قیمتیں دریافت کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{10(s+1)}{(s+2)(s+3)}\\
\bF(s)&=\frac{s^2+2s+4}{(s+4)(s^3+4s^2+6s+10)}\\
\bF(s)&=\frac{4s}{s^2+4s+2}
\end{align*}

جوابات:\عددی{10}، \عددی{0}، \عددی{4}
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}
سوال \حوالہ{سوال_لاپلاس_ابتدائی} میں دئے تفاعل کے اختتامی قیمتیں دریافت کریں۔

جوابات:\عددی{0}، \عددی{0}، \عددی{0}
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل کا لاپلاس الٹ بدل حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{e^{-s}}{s^2}\\
\bF(s)&=\frac{e^{-s}}{s+1}\\
\bF(s)&=\frac{1-e^{-3s}}{s}
\end{align*}

جوابات:\عددی{(t-1)u(t-1)}، \عددی{e^{-(t-1)}u(t-1)}، \عددی{u(t)+u(t-3)}
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل کا الٹ لاپلاس حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{2(s+1)e^{-s}}{(s+2)(s+4)}\\
\bF(s)&=\frac{10(s+2)e^{-3s}}{(s+1)(s+4)}\\
\bF(s)&=\frac{se^{-5s}}{(s+6)(s+8)}
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=\left[3e^{-4(t-1)}-e^{-2(t-1)}\right]u(t-1)\\
f(t)&=\left[\frac{10}{3}e^{-(t-3)}+\frac{20}{3}e^{-4(t-3)}\right]u(t-3)\\
f(t)&=\left[4e^{-8(t-5)}-3e^{-6(t-5)}\right]u(t-5)
\end{align*}
\انتہا{سوال}
%=============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل تفاعل کا الٹ لاپلاس حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{(s+3)e^{-s}}{s(s+2)(s^2+2s+2)}
\end{align*}

جواب:
$f(t)=\left[\frac{3}{4}-\frac{e^{-2(t-1)}}{4}-e^{-(t-1)}\left(\frac{1}{2}\cos [t-1]+\sin [t-1]\right)\right]u(t-1)$
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل کا الٹ لاپلاس حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{10s(s+2)e^{-3s}}{(s+1)^2(s^2+2s+2)}
\end{align*}

جواب:
$f(t)=\left[20e^{-(t-3)\sin(t-3)-10(t-3)e^{-(t-3)}}\right]u(t-3)$
\انتہا{سوال}
%==============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل کا الٹ لاپلاس حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)=\frac{s^2e^{-2s}}{(s^2+1)(s+1)(s^2+2s+2)}
\end{align*}

جواب:
\begin{multline*}
f(t)=\left[\frac{\sin (t-2)}{10}-e^{-(t-2)} \left(\frac{4}{5}\cos [t-2]+\frac{2}{5}\sin [t-2]\right) \right.\\
\left.+\frac{3}{10}\cos (t-2)+\frac{e^{-(t-2)}}{2}\right]u(t-2)
\end{multline*}
\انتہا{سوال}
%==============================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل کے الٹ لاپلاس حاصل کریں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{1}{(s+2)^4}\\
\bF(s)&=\frac{S}{(s+2)^4}
\end{align*}

جوابات:
\begin{align*}
f(t)&=\frac{t^3 e^{-2t}}{6}\\
f(t)&=\frac{1}{6}t^2e^{-2t}\left(\frac{1}{2}-\frac{t}{3}\right)
\end{align*}
\انتہا{سوال}
%===========================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل کا الٹ لاپلاس لکھیں۔
\begin{align*}
\bF(s)&=\frac{s+3}{s(s+2)^2}\\
\bF(s)&=\frac{s+8}{s(s+2)^2}
\end{align*}

جواب:
\begin{align*}
f(t)&=\frac{3}{4}-\frac{te^{-2t}}{2}-\frac{3e^{-2t}}{4}\\
f(t)&=2-3te^{-2t}-2e^{-2t}
\end{align*}
\انتہا{سوال}
%=============================
